\chapter{Insumos}\label{chap:insumos}

\section{Geometria}

\subsection{\textit{HCM-A 45 - Baker Hughes}}
A geometria da válvula \textit{HCM-A 45} da \textit{Baker Hughes} foi enviada à Wikki Brasil por meio de uma apresentação em formato \code{.pdf}. Os \textit{slides} dessa apresentação sobre essa válvula estão mostrados nas Figuras \ref{fig:insumos_geom_2} e \ref{fig:insumos_geom_1}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/apdx_insumos/insumos_geom_2.png}
    \caption{Informações sobre as posições da válvula \textit{HCM-A 45} da \textit{Baker Hughes}, como fornecido pela companhia de serviço.}
    \label{fig:insumos_geom_2}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/apdx_insumos/insumos_geom_1.png}
    \caption{Imagen do CAD da \textit{HCM-A 45} da \textit{Baker Hughes} como fornecido pela companhia de serviço.}
    \label{fig:insumos_geom_1}
\end{figure}

A Wikki Brasil possuía previamente os CADs da válvula \textit{HCM-A 45} da \textit{Baker Hughes} e foi autorizada a utilizá-los pela companhia de serviço. Em seguida, esses CADs foram modificados para se adequar às dimensões do esquema da Figura \ref{fig:insumos_geom_1}. 

Por fim, em cada posição de abertura utilizada a área do \textit{choke} foi mensurada para se adequar exatamente aos valores informados na tabela da Figura \ref{fig:insumos_geom_1}. Essa mesma tabela foi utilizada para a convergência de malha e validação da modelagem, visto que, informa o $C_v$ para cada posição de abertura.



\subsection{\textit{ICV-HS Accupulse 45 - ciclo 8 - Halliburton}}

A geometria da válvula \textit{ICV-HS Accupulse 45 - ciclo 8} foi enviada à Wikki Brasil por meio de um documento em formato \code{.pdf}. A Figura \ref{fig:insumos_geom_1_accupulse8} representa uma das cotas fornecidas.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/apdx_insumos/cota_accupulse8.png}
    \caption{Informações sobre as posições da válvula \textit{ICV-HS Accupulse 45 - ciclo 8}, como fornecido pela companhia de serviço.}
    \label{fig:insumos_geom_1_accupulse8}
\end{figure}

Com as medidas fornecidas foi gerado o CAD detalhado no Capítulo \ref{chap:Accupulse_geom_mesh}. Por fim, em cada posição de abertura utilizada a área do \textit{choke} foi mensurada para se adequar exatamente aos valores informados na Tabela \ref{tab:compa_Cv_Accupulse8}. Essa mesma tabela foi utilizada para a convergência de malha e validação da modelagem, posto que, informa o $C_v$ para cada posição de abertura.


\subsection{\textit{HS-ICV On-Off 45 - Halliburton}}
A geometria da válvula \textit{HS-ICV On-Off 45 - Halliburton} foi enviada à Wikki Brasil por meio de um documento em formato \code{.pdf}. A Figura \ref{fig:insumos_geom_1_accupulse_onoff} representa uma das cotas fornecidas.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/apdx_insumos/cota_onoff.png}
    \caption{Informações sobre as posições da válvula \textit{HS-ICV On-Off 45 - Halliburton}, como fornecido pela companhia de serviço.}
    \label{fig:insumos_geom_1_accupulse_onoff}
\end{figure}

Com as medidas fornecidas foi gerado o CAD que foi apresentado no Capítulo \ref{chap:Accupulse_geo_mesh_onoff}.

\subsection{\textit{SSV - Halliburton}}
A geometria da válvula SSV foi enviada à Wikki Brasil por meio de um documento em formato \code{.pdf}. A Figura \ref{fig:insumos_geom_1_SSV} representa uma das cotas fornecidas.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/apdx_insumos/cota_ssv.png}
    \caption{Informações sobre as posições da válvula \textit{SSV - Halliburton}, como fornecido pela companhia de serviço.}
    \label{fig:insumos_geom_1_SSV}
\end{figure}

Com as medidas fornecidas foi gerado o CAD que foi apresentado no Capítulo \ref{chap:SSV_geom_mesh}.


\section{Propriedades dos fluidos}

No total, três tipos de fluidos são utilizados nas simulações: petróleo para casos de produção e água e gás para casos de injeção.

Para propriedades do óleo foram usadas duas tabelas fornecidas pela companhia de serviço, enviadas no ambiente do \code{Microsoft Teams} e ilustradas na Figura \ref{fig:insumos_propoleo}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/apdx_insumos/insumos_propoleo.jpeg}
    \caption{Imagem do \code{Microsoft Teams}, onde foi enviado as propriedades do óleo.}
    \label{fig:insumos_propoleo}
\end{figure}

As propriedades da água foram enviadas em outra apresentação da companhia de serviço e podem ser visualizadas na Figura \ref{fig:insumos_agua}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/apdx_insumos/insumos_agua.png}
    \caption{Imagem do \textit{slide} contendo os insumos sobre propriedades da água, como fornecido pela companhia de serviço.}
    \label{fig:insumos_agua}
\end{figure}

Para as propriedades do gás, foi utilizado o arquivo no formato code{.tab} do \textit{PVTSim} enviado pela plataforma \code{Microsoft Teams}, conforme mostra a Figura \ref{fig:arquivo_tab}. Com a interpretação dos arquivos exportados do \code{PVTSim}, foi gerado um código para ler o arquivo \code{.tab}, de modo que ele exporte os arquivos no formato solicitado pelo OpenFOAM. O código recebe apenas duas entradas: o caminho para o arquivo do \textit{PVTSim} e uma razão entre $c_p$ e $c_v$, uma vez que apenas o $c_p$ foi fornecido. Cabe ressaltar que foi assumida uma razão de 1.4 para $c_p$ e $c_v$.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/apdx_insumos/arquivo_tab.png}
    \caption{Imagem do \textit{slide} contendo os insumos sobre propriedades do gás, como fornecido pela companhia de serviço.}
    \label{fig:arquivo_tab}
\end{figure}


As superfícies a seguir foram geradas por meio de um código desenvolvido pela equipe, para se observar o comportamento da propriedade com as variações de temperatura e pressão. São analisados os dados referentes ao arquivo \textit{gas EXP}, que representa um gás com maior quantidade de CO$_2$. Primeiramente, é mostrada a condutividade térmica e a entalpia nas Figuras \ref{fig:kappa_tab} e \ref{fig:H_tab}, respectivamente.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Figuras/apdx_insumos/KAPPA.png}
    \caption{Gráfico da condutividade térmica gerado pelo código de leitura.}
    \label{fig:kappa_tab}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Figuras/apdx_insumos/H.png}
    \caption{Gráfico da entalpia gerado pelo código de leitura.}
    \label{fig:H_tab}
\end{figure}

A entalpia possui um comportamento monotônico, com um formato similar a de um plano. O valor da condutividade térmica não influência de forma significativa o resultado final nesses casos, uma vez em que, a hipótese isotérmica foi adotada. Observando o gráfico do calor específico a pressão constante, na Figura \ref{fig:Cp_tab}, nota-se para uma dada pressão nessa faixa, quanto menor a temperatura, mais baixo é o valor de sua propriedade. Enquanto que, para as pressões inferiores, um comportamento próximo de uma função senoidal é observado.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Figuras/apdx_insumos/Cp.png}
    \caption{Gráfico do calor específico a pressão constante gerado pelo código de leitura.}
    \label{fig:Cp_tab}
\end{figure}

A viscosidade, ilustrada na Figura \ref{fig:mu_tab}, apresenta uma variação entre $3 \times 10^{-5}$ até cerca de $8 \times 10^{-5}$ de forma mais acentuada com a temperatura. Os dados também apresentam maior viscosidade com o aumento da pressão e com a redução da temperatura. Enquanto que, para as viscosidades com magnitudes mais baixas, o comportamento se inverte.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Figuras/apdx_insumos/mu.png}
    \caption{Gráfico da viscosidade gerado pelo código de leitura.}
    \label{fig:mu_tab}
\end{figure}

A varição da densidade (Figura \ref{fig:rho_tab}) com a temperatura e pressão é considerável, na faixa de 250 até valores acima de 550 kg/m$^3$.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Figuras/apdx_insumos/rho.png}
    \caption{Gráfico da densidade gerado pelo código de leitura.}
    \label{fig:rho_tab}
\end{figure}

As superfícies das derivadas da densidade com a pressão e a temperatura, Figura \ref{fig:dRho_p_tab}, mostram uma dependência fraca com relação à pressão e temperatura.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/apdx_insumos/drho_PT.png}
    \caption{Gráficos de derivadas da densidade com a pressão e com a temperatura gerados pelo código de leitura.}
    \label{fig:dRho_p_tab}
\end{figure}


Em algumas simulações as pressões mínimas e máximas dispersas ao longo do domínio ultrapassam os limites determinados nas tabelas de propriedades, afetando os campos de pressão e temperatura. Dito isso, foram realizadas simulações com a configuração de propriedades tabeladas e nos casos em que as propriedades reais foram limitadas pelos dados disponibilizados, foi realizada uma extrapolação com base nos dados fornecidos. Tal operação é calculada através de um ajuste, utilizando o algoritmo \textit{Basin-hopping} presente na biblioteca \code{SciPy} do \code{Python} \cite{SciPy} com a seguinte função objetivo (Equação \ref{eq:extrap_gas}):

\begin{align}
Z = C_1 T^3 + C_2T^2 + C_3P^2 +C_4 T^2P +C_5TP^2 +C_6 T +C_7P +C_8TP +C_9;
\label{eq:extrap_gas}
\end{align}

onde Z é a propriedade ajustada, $T$ a temperatura no eixo X e $P$ a pressão no eixo Y.

Uma representação desta extrapolação pode ser observada na Figura \ref{fig:extrapolacao_tab}, em que a superfície são os dados extrapolados e os pontos em vermelho, ao fundo, são os dados originais fornecidos. Dito isso, os dados foram gerados e escritos no formato do \code{OpenFOAM} com base na equação da superfície definida pelo ajuste, cujas das constantes $C_1$ a $C_9$ foram mostradas na Equação \ref{eq:extrap_gas}. Os ajustes apresentaram um grau de correlação elevado com os dados da tabela, contendo valores de $R^2$ próximos de 1.0, conforme mostra a Tabela \ref{tab:R2_ajustes}.


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Figuras/apdx_insumos/extrapolacao_gas.png}
   \caption{Imagem gerada pelo \textit{script} de extrapolação dos dados tabelados.}
    \label{fig:extrapolacao_tab}
\end{figure}


\begin{table}[ht!]
\centering
\caption{Qualidade dos ajustes de propriedades extrapoladas para os gases.}
\label{tab:R2_ajustes}
\begin{tabular}{@{}cc@{}}
\toprule
\textbf{Propriedade} & \textbf{Qualidade do ajuste - R$^2$} \\ \midrule
$C_p$                   & 0,9954                            \\
$C_v$          & 0,9954                            \\
Hs                   & 0,9997                            \\
$\kappa$                & 0,9998                            \\
$\mu$                  & 0,9999                            \\
$\psi_p$               & 0,9975                            \\
$\psi_t$               & 0,9989                            \\
$\rho$                  & 0,9999                            \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Vazões}

Foi informado pela companhia de serviço, em uma apresentação, as vazões mínimas e máximas a serem utilizadas. Esses valores foram de $2000 \ m^3/d$ e $10000 \ m^3/d$, respectivamente. Esses insumos estão na Figura \ref{fig:insumos_vazao}. Entretanto, após algumas reuniões, foi definida uma vazão de $1000 \ m^3/d$ como limite inferior, juntamente com a vazão de $0\ m^3/d$.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{Figuras/apdx_insumos/insumos_vazao.png}
    \caption{Imagem do \textit{slide} contendo os insumos sobre vazão mínima e máxima, como fornecido pela companhia de serviço.}
    \label{fig:insumos_vazao}
\end{figure}

























